% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
% -- opções da classe memoir --
12pt,				% tamanho da fonte
openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
%twoside,			% para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
oneside,
a4paper,			% tamanho do papel. 
% -- opções da classe abntex2 --
%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
% -- opções do pacote babel --
english,			% idioma adicional para hifenização
french,				% idioma adicional para hifenização
spanish,			% idioma adicional para hifenização
brazil				% o último idioma é o principal do documento
]{abntex2}

% ---
% Pacotes básicos 
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabu}
\usepackage{float}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}
\usepackage[thinlines]{easytable}
\graphicspath{ {./images/} }
% ---

% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

% ---
% Pacotes de citações
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 
% ---
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\title{Geração Procedural de Composição Musical usando Sistemas Lindenmayer}
\autor{Danilo Augusto Mative}
\local{São Paulo -- Brasil}
\data{2019}
\orientador{Professor M.e Leonardo Massayuki Takuno}
%\coorientador{Nome Completo}
\instituicao{%
	Centro Universitário Senac - Santo Amaro
	\par
	Bacharelado em Ciência da Computação
}
\tipotrabalho{Monografia (Graduação)}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Monografia apresentada na disciplina Trabalho de Conclusão de Curso, como parte dos requisitos para obtenção do título de Bacharel em Ciência da Computação.}
% ---

% ---
% Configurações de aparência do PDF final
\addto{\captionsbrazil}{\renewcommand{\bibname}{Refer\^{e}ncias bibliográficas}}
% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
	%pagebackref=true,
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
	linkcolor=black,          	% color of internal links
	citecolor=black,        		% color of links to bibliography
	filecolor=magenta,      		% color of file links
	urlcolor=blue,
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---


% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
	
% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 


\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto

% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}
	Os agradecimentos principais são direcionados à Leonardo Massayuki Takuno, Paulo Gonçalves Magalhães, aos colegas que contribuíram na inspiração do trabalho, e a minha família pelo apoio incondicional.
	
	Agradecimentos especiais são direcionados a Apple Developer Academy\footnote{\url{http://developeracademy.sp.senac.br/}} do Centro Universitário Senac Santo Amaro, e a todos os seus participantes e mentores.
	
\end{agradecimentos}
% ---


\setlength{\absparsep}{18pt}
\begin{resumo}
  
\noindent 
Esse projeto apresenta o desenvolvimento de algoritmos responsáveis por compor músicas de forma procedural, através do uso de Sistemas de Lindenmayer (L-System), uma técnica que foi selecionada após analisar artigos relacionados à composição musical. Os algoritmos buscam a aplicação de fundamentos musicais nessa técnica, com base no estudo de Sistemas de Lindenmayer e o seu formalismo gerador de uma linguagem própria. Os conceitos de estrutura musical que foram pesquisados nesse projeto podem alterar a geração realizada pelos sistemas, substituindo suas regras e obtendo resultados diferentes.

\noindent \textbf{Palavras-chaves}: música, Sistema de Lindenmayer, geração procedural

\end{resumo}
{
\setlength{\absparsep}{18pt}
\selectlanguage{english}
\begin{resumo}


This project presents the development of algorithms responsible for composing music procedurally, through the use of Lindenmayer systems (L-System), a technique that was selected after analyzing articles related to musical composition. The algorithms seek to apply musical fundamentals on this technique, based on the study of L-Systems and its formalism generator of a own language. The concepts of musical structure that was researched in this project can alter the generation realized by the systems, replacing its rules and obtaining different results.

\noindent \textbf{Palavras-chaves}: music, L-System, procedural generation
\end{resumo}
}

% Figuras
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures
\cleardoublepage
% ---

% Tabelas
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables
\cleardoublepage

% Siglas
\begin{siglas}
	\item[BPM] Beats Per Minute ou Batidas Por Minuto
    \item[MIDI] Musical Instrument Digital Interface (Interface digital de instrumentos musicais)
    \item[MSB] Most Significant Bit (Bit mais significativo)
    \item[SMPTE]  Society of Motion Picture and Television Engineers (padrão usado para classificar os quadros individuais em vídeos e filmes cinematográficos)
    \item[PCM] Pulse-Code Modulation (Modulação por código de pulso)
    \item[MTHD] MIDI Track Header (Cabeçalho de Faixa MIDI)
    \item[MTRK] MIDI Track (Faixa MIDI)
    \item[API] Application Programming Interface (Interface de Programação de Aplicações)
\end{siglas}


% Sumario
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents
\cleardoublepage


\textual

\chapter[Introdução]{Introdução}

\section{Contexto}

O método de geração procedural é bem consolidado na criação de objetos tridimensionais, representações gráficas em geometria computacional, e até mesmo em modelos tridimensionais cinematográficos \cite{Freiknecht2017}. Entretanto, ainda se buscam pesquisas que tentam usar esse método para gerar conteúdo de cunho artístico como narrativas e harmonia, pois o desafio está em gerar os mesmos da maneira mais próxima possível de uma criação humana.

Quando se busca gerar uma quantidade de conteúdo para um jogo digital, o método de geração procedural é o escolhido, por se tratar de um método mais viável do que a criação humana de todos os conteúdos. A criação de conteúdos artísticos através de algoritmos permite a economia do espaço de armazenamento, devido ao fato de apenas serem criados na execução do programa ou jogo digital.

Uma forma de fazer um algoritmo compor músicas é usando um Sistema de Lindenmayer ou L-System \cite{edwards2011}, o qual consiste de um formalismo baseado em um conjunto de regras. Embora o seu uso seja aplicado em gerar formas biológicas multicelulares ou fractais, existem pesquisas que transformam essa representação em uma harmonia. É possível usar o conjunto de regras para desenhar uma partitura \cite{Prusinkiewicz1986}, ou inserir notas musicais em suas regras \cite{Adam2014}, dando uma sequência à harmonia.

Muitos tipos e variações de L-Systems e suas regras são pesquisados em Musical L-Systems \cite{Manousakis2006} como a conversão de desenhos em ondas sonoras, e a conclusão apresenta que a melhor forma de um sistema de Lindenmayer compor harmonias e melodias é com a aplicação de diretrizes e fundamentos musicais em suas regras. Existem pesquisas de composição musical que usam outras técnicas mais avançadas como aprendizado de máquina \cite{Jaques2016, Kathiresan2015}, mas um L-System integrado com conceitos de música produz resultados diferentes, por se tratar de um sistema determinístico.

\newpage

\section{Objetivo geral}

O objetivo deste projeto é implementar algoritmos para composição musical, usando como base uma análise de métodos de composição musical usando L-Systems. Com base no estudo de seu formalismo gerador de uma linguagem própria para composição musical, pretende-se construir sistemas embasados de fundamentos musicais para compor músicas.

A partir dos sistemas construídos, pode-se gerar o algoritmo que calcula os resultados e os transforma em efeitos sonoros, criando um arquivo de áudio para ser reproduzido. Todos esses passos poderão ser realizados em tempo de execução, com a possibilidade do algoritmo alterar o fundamento musical no qual ele está se baseando. Isso irá permitir um usuário alterar como a música está sendo gerada a qualquer momento, através de comandos fornecidos pelo usuário do programa.

\subsection{Objetivos específicos}

1. Estudar e implementar diferentes tipos de L-Systems.\\

2. Implementar L-Systems que fornecem uma sequência de notas musicais. \\

3. Converter os resultados dos L-Systems em um arquivo de áudio para reprodução. \\

4. Avaliar os resultados musicais obtidos. \\

5. Alterar as regras do L-System através de parâmetros do usuário, mudando a composição musical em tempo de execução. \\


\chapter[Revisão Bibliográfica]{Revisão bibliográfica}

\section{Fundamentos musicais}

Sons são vibrações que colocam o movimento do ar na forma de ondas sonoras, das quais o ouvido humano capta, transforma em impulsos nervosos, e os transmite para o cérebro interpretar. Uma música pode ser descrita, de uma forma abstrata, como a arte de combinar sons de maneira simultânea e sucessivamente, em uma ordem, equilíbrio e proporção dentro de um tempo \cite{med1996teoria} \footnotemark.

\footnotetext{Toda essa sessão e suas subseções são baseadas neste livro citado.}

Na música, são usados: 

1. \textbf{Sons regulares}, gerados por uma vibração regular que produz sons de altura definida, chamados de \textbf{notas musicais}. Exemplos que produzem esses sons são instrumentos musicais, como piano e violão.

2. \textbf{Sons irregulares}, gerados por uma vibração irregular que produz sons de altura indefinida, chamados de barulhos. Exemplos que produzem esses sons são explosões, automóveis, assim como instrumentos musicais de percussão. \\

As principais características dos sons usados em uma composição musical são: 

1. \textbf{Altura}, que determina se o som será mais agudo ou grave, dependendo da velocidade de vibração. %Representa qual nota está sendo tocada, e sua alternância entre diferentes notas produz uma \textbf{harmonia} ou \textbf{melodia}.

2. \textbf{Duração}, que determina o tempo de emissão das vibrações, até se dissolverem no ar. %A alternância de notas com durações diferentes resulta em um \textbf{ritmo}.

3. \textbf{Intensidade}, que determina o volume de um som, também conhecida como amplitude da onda sonora. %A alternância de notas com intensidades diferentes resulta em uma \textbf{dinâmica musical}.

4. \textbf{Timbre}, que é composto de uma combinação de diferentes vibrações produzidas por um mesmo agente, e o ambiente onde ele está sendo emitido. Ele diferencia qual tipo de instrumento está sendo tocado.


\subsection{Notas musicais}

Existem representações para os sons empregados na música, chamadas de \textbf{notas musicais}. Elas são representadas na seguinte sequência: \\

\textbf{C} ( dó ) - \textbf{D} ( ré ) - \textbf{E} ( mi ) - \textbf{F} ( fá ) - \textbf{G} ( sol ) - \textbf{A} ( lá ) - \textbf{B} ( si ) \\

Essa sequência se repete para os dois sentidos, assim a nota anterior ao C (dó) é um B (si) em uma categoria diferente, chamada de \textbf{oitava}. Seu nome é caracterizado pela distancia de oito notas para a repetição da mesma. À medida em que a sequência é seguida em ordem decrescente, o som produzido fica mais grave e a oitava é reduzida. Seguindo a sequência em ordem crescente, o som produzido fica mais agudo e a oitava é aumentada.

O avanço que se dá em cada nota é importante para compreender o funcionamento musical e permite formar escalas musicais. A maioria das transições de notas se dá no aumento de um \textbf{tom}, com exceção das notas E e B, das quais as transições delas para a próxima nota avançam um \textbf{semitom} (metade de um tom). Esse avanço é presente nos dois sentidos da ordem, portanto recua-se meio tom da nota F para a E. Caso haja o avanço de um semitom em uma nota como C, a nota seguinte é um C\# (dó sustenido), onde o símbolo \# representa que é uma nota \textbf{sustenida}. Este tipo de nota indica que ela está um semitom acima, e é considerada um acidente quando presente em uma escala.

Existe uma outra maneira de representar uma nota abaixo da atual chamada de \textbf{bemol}, como por exemplo voltar um semitom de E temos a nota Eb (mi bemol). Matematicamente falando, um Eb é equivalente a um D\#, porém essas duas notações diferentes são usadas para manter cada uma das notas presentes em uma escala musical.

\subsection{Escalas}

Uma escala consiste em uma sucessão ascendente e descendente de notas diferentes consecutivas, das quais são criadas com regras em um sistema musical. O conjunto de notas presentes na mesma, que podem ser em quantidades variadas, mostram quais notas musicais são agradáveis de se ouvir em uma sequência harmônica ou melódica. Existem diversos tipos de escalas para cada nota musical, e abaixo será mostrado as mais utilizadas, junto ao processo de montagem das mesmas.

\subsubsection{Escala maior natural}

Uma escala maior contém 7 notas, e uma última nota (oitava) que é a repetição da nota inicial. Ela é montada da seguinte maneira vista na Figura \ref{esc:CMaior}: \\


\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Escala maior natural de C (dó)}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{escalaCmaior}\\
	\label{esc:CMaior}
	
\end{figure}

A primeira nota, chamada de \textbf{tônica}, diz que estamos falando de uma escala de C (dó). A construção de uma escala maior se dá nos avanços mostrados na Figura \ref{esc:CMaior}, em que se avança tom, tom, semitom, tom, tom, tom, semitom, respectivamente. Essa escala não apresenta nenhum acidente em suas notas, mas isso não é o caso em todas as escalas maiores. \\

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Escala maior natural de G (sol)}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{escalaGmaior}\\
	\label{esc:GMaior}
	
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Escala maior natural de D (ré)}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{escalaDmaior}\\
	\label{esc:DMaior}
	
\end{figure}


A escala maior de G (sol) da Figura \ref{esc:GMaior}, quinta nota a partir de C, possui um acidente na nota F\# (fá sustenido). A escala maior de D (ré) da Figura \ref{esc:DMaior}, quinta nota a partir de G, possui dois acidentes nas notas F\# e C\#. Entre as escalas maiores de G e D, temos o acréscimo de apenas um acidente. Isso é uma característica padrão de escalas, onde a cada quinta nota partindo da primeira, é adicionado um acidente em relação à escala anterior. 

\subsubsection{Escala menor natural}

Uma escala menor natural contém 7 notas, e uma última nota (oitava) que é a repetição da nota inicial. Ela é montada da seguinte maneira: \\

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Escala menor natural de A (lá)}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{escalaAmenor}\\
	\label{esc:AMenor}
	
\end{figure}

Da mesma maneira da escala maior, a primeira nota tônica define que a escala da Figura \ref{esc:AMenor} é uma escala menor de A (lá). Ela é criada na sequência de avanços tom, semitom, tom, tom, semitom, tom, tom, respectivamente. Essa escala não apresenta acidentes, mas a mesma característica da escala maior está presente, onde cada quinta nota a partir da original adiciona um novo acidente, como visto na Figura \ref{esc:EMenor}. \\

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Escala menor natural de E (mi)}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{escalaEmenor}\\
	\label{esc:EMenor}
	
\end{figure}

\subsubsection{Escala menor harmônica}

Uma escala menor harmônica contém 7 notas, e uma última nota (oitava) que é a repetição da nota inicial. Ela é montada da seguinte maneira:

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Escala menor harmônica de A (lá)}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{escalaAharmonica}\\
	\label{esc:AHarmonica}
	
\end{figure}

Como visto na Figura \ref{esc:AHarmonica}, temos uma escala menor harmônica de A (lá), construída com a sequência de avanços tom, semitom, tom, tom, semitom, um tom e meio, semitom, respectivamente. Considera-se que ela gera sequências harmônicas mais interessantes em uma música do que uma escala menor natural.

\subsubsection{Escala menor melódica}

Uma escala menor melódica contém 7 notas, e uma última nota (oitava) que é a repetição da nota inicial. Ela é montada da seguinte maneira:

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Escala menor melódica de A (lá)}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{escalaAmelodica}\\
	\label{esc:AMelodica}
	
\end{figure}

Como visto na Figura \ref{esc:AMelodica}, temos uma escala menor melódica de A (lá), construída com a sequência de avanços tom, semitom, tom, tom, tom, tom, semitom, respectivamente. Considera-se que ela gera sequências melódicas mais interessantes em uma música do que uma escala menor natural.

\subsection{Melodia}

Uma melodia consiste na reprodução de uma sequência de notas musicais individuais, e é caracterizada pela variação de frequências sonoras e suas durações. Ela é o que se assovia ou que se canta, trazendo a lembrança para certas obras ouvidas. Uma melodia é geralmente criada com instrumentos melódicos (instumentos de sopro, canto) ou harmônicos (instrumentos de corda).

\subsection{Harmonia}

Uma harmonia consiste na reprodução sequencial de grupos formados por duas ou mais notas musicais, todas tocadas de forma simultânea. Os grupos de notas são chamados de \textbf{acordes}, e usamos escalas para criá-los e definir quais notas musicais irão compor o mesmo. O grupo de acordes criados a partir de uma escala é chamado de \textbf{campo harmônico}.

\subsubsection{Acordes}

Os acordes podem ser formados por duas ou mais notas, e os mais usados são os formados por três e quatro notas, chamados de \textbf{tríades} e \textbf{tétrades}, respectivamente. Os acordes podem ser classificados em quatro tipos: Acorde maior, menor, diminuto e aumentado. Uma tríade pode ser constituída por uma nota tônica, a terça nota a partir da tônica, e a quinta nota a partir da tônica, com todas elas seguindo uma escala definida. Por exemplo, se pegarmos a escala maior natural de C vista na Figura \ref{esc:CMaior}, um acorde da nota musical C seria composto por ele mesmo, um E (terça), e um G (quinta). Ao tocar as três notas em conjunto, temos o acorde maior de C.

Um tipo de tríade é diferenciado por quantos tons se anda para chegar nas terças e quintas notas. No caso do acorde D maior na escala maior de C, sua terça é um F com um avanço de um tom e meio, sua quinta é um A com um avanço de três tons e meio, e com esses avanços temos um acorde menor de D (escrito como Dm). A Tabela \ref{tab:acordesCMaior} mostra os acordes resultantes da escala de C maior.


\begin{table}[h]
	\scriptsize
	\centering
	\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
	\caption{Acordes tríades formados pela escala maior de C}
	
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{chordsCmajor}\\


	\label{tab:acordesCMaior}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\scriptsize
	\centering
	\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
	\caption{Acordes tríades formados pela escala harmônica de G}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{chordsGharmonic}\\
	
	\label{tab:acordesGHarmonico}
\end{table}

Para mostrar a formação de uma \textbf{tríade aumentada}, temos o exemplo da Tabela \ref{tab:acordesGHarmonico}, que mostra a formação de tríades da escala menor harmônica de G.


\subsection{Ritmo}

Um ritmo, em música, é a organização do tempo da mesma. Ela denota como as notas musicais são dispostas ao longo do tempo, o quão longa é cada nota, e o tempo de espera para tocar uma próxima nota. Para iniciar a composição de um ritmo, define-se quantas \textbf{batidas por minuto} (BPM) irão compor a música. E para ditar esse ritmo, uma notação musical é usada chamada de \textbf{compasso}.

O compasso consiste em uma forma de dividir os sons da música, representada por uma fração. O \textbf{numerador} indica quantas batidas estão presentes em cada compasso, e o \textbf{denominador} indica qual unidade de tempo preenche cada batida. Uma unidade de tempo indica cada duração de uma batida. Ela pode ter um comportamento de divisão binária, em que cada unidade se divide em duas partes iguais. Existem outros comportamentos de tempo como por exemplo o ternário, que divide a unidade em três partes iguais. O uso da unidade de tempo descreve a duração de uma nota musical ou de um silêncio, onde nenhuma nota é tocada. A nomenclatura dessas unidades é mostrada na Figura \ref{fig:ritmo} a seguir: \\

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Divisão de unidades de tempo e suas representações gráficas, usadas em músicas}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{ritmos}\\
	\label{fig:ritmo}
	
\end{figure}

Um aspecto presente no ritmo musical é a \textbf{pulsação}. Ela é definida pelo compasso, e diz se cada batida é uma batida de marcação forte ou fraca. Para alterar essa pulsação, existem convenções musicais para casos específicos de compassos. Um exemplo seria a comparação entre os compassos 3/4 e 6/8, que contêm tempos matematicamente iguais, mas pulsações diferentes. O compasso 3/4 usa 3 batidas fortes, enquanto o 6/8 usa 2 batidas fortes (nas batidas 1 e 4 do compasso) e 4 batidas fracas.

\subsection{Dinâmica}

Dinâmica musical é o grau de intensidade com que o som é emitido, na qual essa intensidade varia com a força do impulso que provoca a vibração, e com o ambiente em que ela está se propagando. A intensidade corresponde com a amplitude das vibrações, fazendo com que um valor maior produza um som mais alto. Existem abreviaturas de termos italianos para diferentes níveis de intensidade, mostrados na Tabela \ref{tab:dinamica}. \\


\begin{table}[h]
	\scriptsize
	\centering
	\caption{Níveis de intensidade da dinâmica musical}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.9}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{\large{$\bm{ppp}$}}           & \textbf{\large{$\bm{pp}$}}         & \textbf{\large{$\bm{p}$}}     & \textbf{\large{$\bm{mp}$}}          & \textbf{\large{$\bm{mf}$}}          & \textbf{\large{$\bm{f}$}}     & \textbf{\large{$\bm{ff}$}}         & \textbf{\large{$\bm{fff}$}}  \\  \hline
		\textit{pianississimo} & \textit{pianissimo} & \textit{piano} & \textit{mezzo piano} & \textit{mezzo forte} & \textit{forte} & \textit{fortissimo} & \textit{fortessissimo} \\ \hline
	\end{tabular}

	\label{tab:dinamica}
\end{table}

A variação da intensidade em uma música é denotada de 3 formas:

1. \textbf{Sforzando}, que indica um aumento de intensidade súbito de uma única nota musical.

2. \textbf{Crescendo}, que indica um aumento gradual ao longo de uma sequência de notas musicais.

3. \textbf{Diminuendo}, que indica uma diminuição gradual ao longo de uma sequência de notas musicais.



\section{Geração procedural}


Geração procedural é um método computacional que gera conteúdos em grandes quantidades através de algoritmos. Ele busca gerar esses conteúdos de forma que pareçam ter uma autoria humana, com variações no mesmo \cite{Smith2011}. Para esse objetivo, o algoritmo usa processos pseudo-randômicos em sua geração. Este método é usado comumente no desenvolvimento de jogos digitais, filmes cinematográficos e geometria computacional, nos seguintes aspectos: 


1. \textbf{Objetos tridimensionais:} Gerar objetos e suas texturas em grandes quantidades e com pequenas variações, como árvores e pedras, tentando fazer o cenário de um jogo ou filme parecer realista e completo \cite{Hendrikx2013}. Um exemplo é visto na Figura \ref{fig:space}. 


2. \textbf{Level Design:} Em jogos que o sistema de progressão é realizado em fases, conteúdos como a distribuição de objetos, o formato da sala, os seus desafios e suas recompensas podem ser todos gerados proceduralmente. Isso deixa a experiência diferente e evita a repetição de um mesmo padrão em cada fase, aumentando o valor de repetição do jogo (replay value). Um exemplo é visto na Figura \ref{fig:kit}.


\begin{figure}[H]
	
	\caption{Modelos de naves espaciais geradas proceduralmente}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{spaceships_procedural}\\
	Fonte: Michael Davies (\citeyear{a1studmuffin}).\\
	\label{fig:space}
	
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	
	\centering
	\caption{Cenário gerado proceduralmente no jogo Dead Cells}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{deadcells}\\
	Fonte: Motion Twin (\citeyear{motiontwin}).\\
	\label{fig:kit}
	
\end{figure}

3. \textbf{Ambiente:} Um cenário de mundo aberto pode ser totalmente gerado proceduralmente, ou apenas algumas partes e aspectos do mesmo, usando técnicas de geração procedural como Diagrama de Voronoi \cite{Olsen2004}. Um exemplo é visto na Figura \ref{fig:nms}.

\begin{figure}[H]
	
	\caption{Criaturas, planeta e vegetação gerados proceduralmente no jogo No Man's Sky}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{nomanssky}\\
	Fonte: Hello Games (\citeyear{hellogames}).\\
	\label{fig:nms}
	
\end{figure}

Estes são os principais aspectos utilizados, mas o método não está limitado apenas a isso. Muitos outros conteúdos podem ser gerados proceduralmente, como narrativa de um jogo (Dwarf Fortress), criação de efeitos sonoros (No Man's Sky) e formas de vida e seus ciclos (Spore).

As principais vantagens de usar geração procedural são a economia no armazenamento de memória secundária, gerar quantidades imensas de conteúdo em um tempo menor, e experiências diferentes para cada usuário por sua geração pseudo-randômica.

\subsection{Fractais}

Fractais são padrões complexos infinitos que contêm similaridades, percebidas quando geradas em escalas diferentes. Eles são gerados ao executar um processo repetidas vezes. Estes padrões estão presentes na natureza, como em árvores, montanhas, nuvens e conchas \cite{FractalFoundation2009}.

Na área da computação, existem diversas técnicas usadas para gerar fractais como:

1. \textbf{L-Systems:} Usado para gerar fractais que se assemelham com vários padrões na natureza, como galhos de árvores e veias sanguíneas. Os resultados gráficos obtidos de um L-System são úteis para visualizar o comportamento desses padrões presentes em seres vivos.

2. \textbf{Conjunto de Mandelbrot:} Usado para gerar fractais abstratos, que não são encontrados na natureza.


\begin{figure}[H]
	
	\caption{Fractal gerado pelo Conjunto de Mandelbrot}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{mandelbrot}\\
	Fonte: Paul Bourke (\citeyear{mandelbrotset}).
	
\end{figure}


\section{Linguagem formal e gramática formal}

Uma  linguagem formal consiste em palavras formadas de um alfabeto finito, e elas podem ser descritas justamente por uma gramática formal \cite{meduna2014formal}. Uma gramática formal, presentes nas áreas de matemática, lógica e ciência da computação, consiste em um conjunto de regras de substituição, que geram uma cadeia de caracteres pertencentes a um alfabeto finito. Essas regras mostram quais as sequências de caracteres válidas, no contexto da sintaxe de uma linguagem. Cada regra é constituída de uma variável e uma cadeia, separadas por uma seta \cite{Sipser2007}\footnotemark. A cadeia é formada por variáveis e outros símbolos chamados de terminais. As variáveis são frequentemente representadas por letras maiúsculas, e os terminais por letras minúsculas, números ou caracteres especiais. Uma variável é designada como inicial, para iniciar a formação de uma palavra. \\

\footnotetext{O exemplo de definição formal da gramática foi retirado deste livro citado.}

Em uma definição formal, uma gramática G é formada por uma quádrupla \textbf{ G = \{ V, $\Sigma$, R, S \} }, onde: \\\par 

1. \textbf{V} é um conjunto finito de variáveis, por exemplo: \\\par

\quad \quad\textbf{ V = \{ S \} }\\\par

2. \textbf{$\Sigma$} é uma conjunto de terminais, por exemplo: \\\par

\quad \quad\textbf{ $\Sigma$ = \{ a, b \} } \\\par

3. \textbf{R} é um conjunto finito de regras, por exemplo: \\\par

\quad \quad $S \to aSb $ \\\par
\quad \quad $S \to ba $ \\\par

As regras representam que, a cada ocorrência da variável à esquerda da seta, ela pode ser substituida pela cadeia presente do lado direito da seta. \\\par

4. \textbf{S} pertence a \textbf{V} e é a variável inicial. \\\par

A gramática mostrada no exemplo acima define a linguagem abaixo.\\\par 

\quad \quad L(G) = $\{a^{n} ba b^{n} | n \leq 0 \}$.

\section{Sistemas Lindenmayer}

Um Sistema de Lindenmayer, também conhecido como L-System, é um conjunto de regras gramaticais que foram desenvolvidas para modelar o desenvolvimento biológico de um organismo multicelular. Ele foi criado pelo biólogo húngaro Aristid Lindenmayer, em 1968 \cite{Lindenmayer1996}. O funcionamento de um L-System consiste em reescrever uma cadeia de caracteres a cada iteração, usando suas regras de substituição. Entre os organismos que ele consegue simular, um dos mais comuns é o visto na Figura \ref{fig:tree}, onde o sistema gera ramificações que se assemelham a galhos de árvores. \\

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Resultado de um L-System que gera galhos de árvore}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{lsystemtree}\\
	Fonte: Houndini L-System geometry node (\citeyear{lsystemtree}).
	\label{fig:tree}
	
\end{figure}


Formalmente, o L-System é formado por uma tripla \textbf{ G = \{ V, $\omega$, P \} }, onde: \\

1. \textbf{V} é o alfabeto da linguagem, por exemplo: \\

\quad \quad\textbf{ V = \{ R, S, T \} }\\\par

2. \textbf{$\omega$} é o axioma que define a palavra inicial, por exemplo: \\

\quad \quad\textbf{ $\omega$ = RSTSR }\\\par

3. \textbf{P} é o conjunto finito de regras de produção, por exemplo: \\

\quad \quad $R \to SS$ \\\par
\quad \quad $S \to TT$ \\\par
\quad \quad $T \to RS$ \\\par

Diferentemente de uma gramática formal, a substituição das regras é sempre realizada após cada iteração, onde cada ocorência da variável à esquerda da seta é substituida pelo conjunto de variáveis à direita da seta. Realizando uma iteração do sistema apresentado acima, a palavra resultante da derivação é \textbf{n=1 : SSTTRSTTSS}, onde \textbf{n} é o número de iterações.

\subsection{L-System determinístico}

Um sistema determinístico é composto por regras que sempre substituem um símbolo presente no alfabeto por um outro em toda iteração. Isso significa que um sistema determinístico sempre gera a mesma palavra em cada nível de derivação das regras.

\subsection{L-System estocástico}

Um sistema estocástico é composto por regras que têm valores probabilísticos, os quais representam as chances de substituir cada variável por diferentes grupos de variáveis. Isso significa que ele pode gerar palavras diferentes em cada nova instância, pois a probabilidade é sempre recalculada a cada iteração do sistema.

Formalmente, um sistema estocástico é definido da forma \textbf{G($\pi$) = \{ V, $\omega$, P \}}, onde a função $\pi P \to (0,1)$, chamada de probabilidade de distribuição, mapeia as regras de produção em probabilidades. Para cada símbolo \textbf{R} presente no alfabeto, a soma de todas as probabilidades das regras com este símbolo \textbf{R} como predecessor é sempre 1 \cite{Manousakis2006}. Um exemplo de conjunto de regras de um L-System estocástico é dado abaixo: \\

\quad \quad $R \xrightarrow{ 70\% } S$ \\\par
\quad \quad $R \xrightarrow{ 30\% } T$ \\\par

Esse conjunto de regras define que, a cada ocorrência de  \textbf{R}, existe uma chance de 30\% de \textbf{R} ser substituido pela variável \textbf{S}, caso contrário ela é substuida por \textbf{T} (70\% de chance).


\subsection{Gráficos tartaruga}

Gráficos tartaruga, conhecido como turtle graphics, é uma forma de gerar um desenho usando três operações simples: mover para a frente, girar em uma quantidade definida de graus no sentido horário, girar em uma quantidade definida de graus no sentido anti-horário. A forma com que o L-System gera organismos celulares usa como base esse princípio. Um exemplo de sistema que desenha um fractal chamado de triângulo de Sierpinski \cite{maletsky2013fractals} é dado abaixo: \\

Dado um sistema \textbf{ G = \{ V, $\omega$, P \} }, onde: \\

\quad \quad\textbf{V = \{ $A, B, +, -$ \}} é o alfabeto do sistema, \\\par
\quad \quad\textbf{$\omega$ = A} é o axioma que define a palavra inicial,  \\\par
\quad \quad\textbf{P = \{($A \to B-A-B$), ($B \to A+B+A$)\}} é o conjunto de regras, \\\par
\quad \quad Ângulo de giro = 60$^{\circ}$ \\\par

As variáveis \textbf{A} e \textbf{B} representam o desenhar uma reta, a variável \textbf{$+$} representa o giro para a esquerda com o ângulo de giro, e a variável \textbf{$-$} representa o giro para a direita com o ângulo de giro. O resultado gráfico	do triângulo de Sierpinski, em diferentes iterações, pode ser visto na Figura \ref{fig:sierp}. \\

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Resultados de um L-System que produz um triângulo de Sierpinski}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sierpinski}\\
	Fonte: Phuong et al. (\citeyear{sierpinski}).
	\label{fig:sierp}
	
\end{figure}


\section{Musical Instrument Digital Interface}

MIDI, uma sigla para Musical Instrument Digital Interface, consiste em um padrão técnico que descreve uma interface digital para conectores eletrônicos de diversos instrumentos musicais \cite{Forum2013}. 

\subsection{Arquivo MIDI}

Um formato de arquivo MIDI foi criado para prover uma forma de representação dos dados de um MIDI. Esse arquivo armazena informações sobre música, sequência, estrutura das faixas de áudio, ritmo e tempo \cite{Association1988}. Todos os bytes dos dados são armazenados no formato MSB First, em que o bit mais significativo vem primeiro. Alguns números no arquivo são representados de uma forma em que a quantidade de bytes usada para representá-los é variada, para poder representar um número maior do que as variáveis nativas reconhecidas por uma arquitetura\footnotemark. Cada byte dessa representação tem o seu bit mais significativo no valor 1, com exceção do último cujo valor é 0, para indicar qual é o byte final que descreve esse número.
\footnotetext{No caso do MIDI, acima dos 4 bytes usados para representar cada número.}

Arquivos MIDI são estruturados em chunks (blocos) de diferentes tamanhos em bytes, cada um da seguinte forma: \\

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption[Estrutura generalizada do arquivo MIDI.]{Estrutura generalizada do arquivo MIDI \footnotemark}
	\begin{tabular}{@{}|c|c|c|@{}}
		\toprule
		\textbf{type} & \textbf{length} & \textbf{data}         \\ \midrule
		4 bytes       & 4 bytes          & \textit{length} bytes \\ \bottomrule
	\end{tabular}
	
	\begin{tablenotes}
		\centering
		\small
		\item Fonte: \url{https://www.csie.ntu.edu.tw/~r92092/ref/midi/} com alterações feitas pelo autor (2019).
	\end{tablenotes}

\end{table}

\footnotetext{Tipo, tamanho e dados}

1. Um campo \textbf{type} de quatro bytes para o tipo de bloco. \par
2. Um campo \textbf{length} de quatro bytes que descreve o tamanho do bloco (com o bit mais significativo primeiro). \par
3. Um campo \textbf{data} com os dados, de um tamanho variado de bytes. \par

Existem dois tipos de bloco:

1. \textbf{Bloco de Cabeçalho:} O campo \textbf{type} é preenchido com "MThd". \par
2. \textbf{Bloco de Faixa:} O campo \textbf{type} é preenchido com "MTrk". \par

Portanto, sua estrutura geral é composta por um bloco de cabeçalho, e por um número variado de blocos de faixas. \\\par


\begin{table}[h]
	\centering
	\caption[Estrutura do arquivo MIDI com vários blocos]{Estrutura do arquivo MIDI com vários blocos \footnotemark}
	\begin{tabular}{@{}|c|c|c|c|l|l|@{}}
		\toprule
		& \multicolumn{5}{c|}{\textbf{\textless{}---Chunk---\textgreater{}}}                                                                                                                          \\ \midrule
		& \textbf{type} & \textbf{length}                          & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Data}}                                                                                               \\ \midrule
		\multirow{4}{*}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MIDI\\ File\\ :\end{tabular}}} & MThd          & 6                                        & \textit{\textless{}format\textgreater{}} & \textit{\textless{}tracks\textgreater{}} & \textit{\textless{}division\textgreater{}} \\ \cmidrule(l){2-6} 
		& MTrk          & \textit{\textless{}length\textgreater{}} & \multicolumn{3}{c|}{\textit{\textless{}delta\_time\textgreater \textless{}event\textgreater ...}}                                \\ \cmidrule(l){2-6} 
		& \multicolumn{5}{c|}{:}                                                                                                                                                                      \\ \cmidrule(l){2-6} 
		& MTrk          & \textit{\textless{}length\textgreater{}} & \multicolumn{3}{c|}{\textit{\textless{}delta\_time\textgreater \textless{}event\textgreater ...}}                                \\ \bottomrule
	\end{tabular}

		\begin{tablenotes}
		\centering
		\small
		\item Fonte: \url{https://www.csie.ntu.edu.tw/~r92092/ref/midi/} com alterações feitas pelo autor (2019).
	\end{tablenotes}

\end{table}

\footnotetext{Bloco, tipo, tamanho, dados, arquivo MIDI}


\subsubsection{Bloco de cabeçalho} \label{cabecalho}

O Bloco de cabeçalho é composto por: \\

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption[Estrutura do Bloco de cabeçalho do arquivo MIDI]{Estrutura do Bloco de cabeçalho do arquivo MIDI \footnotemark}
	\begin{tabular}{@{}|c|c|c|c|c|@{}}
		\toprule
		\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Header Chunk}}                                                      \\ \midrule
		\textbf{Chunk Type}            & \textbf{length}         & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Data}}           \\ \midrule
		\multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}4 bytes \\ (ascii) \end{tabular}} & \multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}4 bytes \\ (32-bit binary) \end{tabular}} & \multicolumn{3}{c|}{ \textless-- \textit{length} (= 6 bytes)--\textgreater}                  \\ \cmidrule(l){3-5} 
		&                          & 16-bit & 16-bit          & 16-bit          \\ \midrule
		MThd                     &  \textless \textit{length} \textgreater  & \textless \textit{format} \textgreater & \textless \textit{tracks} \textgreater & \textless \textit{division} \textgreater \\ \bottomrule
	\end{tabular}

		\begin{tablenotes}
		\centering
		\small
		\item Fonte: \url{https://www.csie.ntu.edu.tw/~r92092/ref/midi/} com alterações feitas pelo autor (2019).
	\end{tablenotes}

\end{table}

\footnotetext{Bloco de cabeçalho, tipo de bloco, tamanho, dados, formato, faixas, divisão}

1. Um campo \textbf{Chunk Type} de quatro bytes para o tipo de bloco, preenchido com "MThd". \par
2. Um campo \textbf{length} de quatro bytes que descreve o tamanho do bloco (com o bit mais significativo primeiro). \par
3. Um campo \textbf{format} de 16 bits que descreve o formato. Os únicos valores possíveis para o tipo são 0, 1 e 2. O formato 0 descreve que o arquivo terá apenas um bloco de faixa. O formato 1 descreve que o arquivo terá um ou mais blocos de faixa, todos sendo reproduzidos simultaneamente. O formato 2 descreve que o arquivo terá um ou mais blocos de faixa, cada um sendo reproduzido de forma independente. No caso dos formatos 1 e 2, o primeiro bloco de faixa presente é utilizado para comandos de configuração da reprodução do arquivo, como o ritmo musical. \par
4. Um campo \textbf{tracks} de 16 bits que descreve o número de faixas presentes no arquivo. \par
5. Um campo \textbf{division} de 16 bits que descreve a divisão de tempo usada pelo arquivo. Esse campo apresenta dois tipos de formatações diferentes: \par

\quad \quad 5.1. Com o bit mais significativo no valor 0, onde o número representado pelos bits restantes corresponde à duração de cada quarter note (semínima). \par
\quad \quad 5.2. Com o bit mais significativo no valor 1, onde o valores representam informações de um \textbf{SMPTE timecode}, um padrão para classificar os frames individuais em vídeos e filmes cinematográficos. O número representado pelos 8 bits menos significativos corresponde à duração de cada frame, e os 7 bits seguintes formam um número negativo, que representam o número de SMPTE frames por segundo.  \par

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption[Parte de divisão de tempo do Bloco de Cabeçalho do arquivo MIDI]{Parte de divisão de tempo do Bloco de Cabeçalho do arquivo MIDI \footnotemark}
	\begin{tabular}{@{}|c|c|c|c|@{}}
		\toprule
		\textbf{Bit:}                                               & 15 & 14 ... 8                  & 7 ... 0                  \\ \midrule
		\multirow{2}{*}{\textbf{\textless{}division\textgreater{}}} & 0  & \multicolumn{2}{c|}{\textit{ticks per quarter note}} \\ \cmidrule(l){2-4} 
		& 1  & \textit{-frames/second}   & \textit{ticks / frame}   \\ \bottomrule
	\end{tabular}

		\begin{tablenotes}
		\centering
		\small
		\item Fonte: \url{https://www.csie.ntu.edu.tw/~r92092/ref/midi/} com alterações feitas pelo autor (2019).
	\end{tablenotes}

\end{table}

\footnotetext{Divisão, tiques por semínima, quadros por segundo, tiques por frame}

\subsubsection{Bloco de faixa}

O Bloco de faixa é composto por: 

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption[Estrutura do Bloco de faixa do arquivo MIDI]{Estrutura do Bloco de faixa do arquivo MIDI \footnotemark}
	\begin{tabular}{@{}|c|c|c|@{}}
		\toprule
		\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Track Chunk}}             \\ \midrule
		\textbf{type} & \textbf{length} & \textbf{data}         \\ \midrule
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}4 bytes \\ (ascii) \end{tabular}       & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}4 bytes \\ (32-bit binary) \end{tabular}          & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}  \textless -- \textit{length} bytes -- \textgreater \\ (binary data) \end{tabular} \\ \midrule
		MTrk          & \textless \textit{length} \textgreater          & \textless \textit{$delta\_time$} \textgreater \textless \textit{event} \textgreater ...      \\ \bottomrule
	\end{tabular}

		\begin{tablenotes}
		\centering
		\small
		\item Fonte: \url{https://www.csie.ntu.edu.tw/~r92092/ref/midi/} com alterações feitas pelo autor (2019).
	\end{tablenotes}
	
\end{table}

\footnotetext{Bloco de faixa, tipo, tamanho, dados, binário, variação de tempo, evento}

1. Um campo \textbf{type} de quatro bytes para o tipo de bloco, preenchido com "MTrk". \par
2. Um campo \textbf{length} de quatro bytes que descreve o tamanho do bloco (com o bit mais significativo primeiro). \par
3. Um campo \textbf{data} com os dados, contendo um ou mais pares formados por informações de tempo e eventos. A informação de tempo descreve o número de tiques do evento anterior, e ele é representado usando uma quantidade de bytes variada. A informação de evento pode ter 3 formatos: Evento MIDI, Evento Sysex ou Meta Evento. Todos esses eventos são comandos com valores já pré-definidos e tabelados. Para mais informações, veja o apêndice de \href{http://www.music.mcgill.ca/~ich/classes/mumt306/StandardMIDIfileformat}{MIDI File Format}, ou na URL: \url{http://www.music.mcgill.ca/~ich/classes/mumt306/StandardMIDIfileformat}.

\begin{table}[H]
	\scriptsize
	\centering
	\caption[Número correspondente a cada nota musical e sua oitava em um MIDI]{Número de cada nota musical e sua oitava em um MIDI \footnotemark}
	
	\begin{tabular}{@{}|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|@{}}
		\toprule
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Octave \#}} & \multicolumn{12}{c|}{\textbf{Note Numbers}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     \\ \midrule
		\multicolumn{1}{|c|}{}                   & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C\#}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{D}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{D\#}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{E}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{F}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{F\#}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{G}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{G\#}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{A}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{A\#}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{B}} \\ \midrule
		-1                                       & 0                               & 1                                 & 2                               & 3                                 & 4                               & 5                               & 6                                 & 7                               & 8                                 & 9                               & 10                                & 11                              \\ \midrule
		0                                        & 12                              & 13                                & 14                              & 15                                & 16                              & 17                              & 18                                & 19                              & 20                                & 21                              & 22                                & 23                              \\ \midrule
		1                                        & 24                              & 25                                & 26                              & 27                                & 28                              & 29                              & 30                                & 31                              & 32                                & 33                              & 34                                & 35                              \\ \midrule
		2                                        & 36                              & 37                                & 38                              & 39                                & 40                              & 41                              & 42                                & 43                              & 44                                & 45                              & 46                                & 47                              \\ \midrule
		3                                        & 48                              & 49                                & 50                              & 51                                & 52                              & 53                              & 54                                & 55                              & 56                                & 57                              & 58                                & 59                              \\ \midrule
		4                                        & 60                              & 61                                & 62                              & 63                                & 64                              & 65                              & 66                                & 67                              & 68                                & 69                              & 70                                & 71                              \\ \midrule
		5                                        & 72                              & 73                                & 74                              & 75                                & 76                              & 77                              & 78                                & 79                              & 80                                & 81                              & 82                                & 83                              \\ \midrule
		6                                        & 84                              & 85                                & 86                              & 87                                & 88                              & 89                              & 90                                & 91                              & 92                                & 93                              & 94                                & 95                              \\ \midrule
		7                                        & 96                              & 97                                & 98                              & 99                                & 100                             & 101                             & 102                               & 103                             & 104                               & 105                             & 106                               & 107                             \\ \midrule
		8                                        & 108                             & 109                               & 110                             & 111                               & 112                             & 113                             & 114                               & 115                             & 116                               & 117                             & 118                               & 119                             \\ \midrule
		9                                        & 120                             & 121                               & 122                             & 123                               & 124                             & 125                             & 126                               & 127                             &                                   &                                 &                                   &                                 \\ \bottomrule
	\end{tabular}
	
	\begin{tablenotes}
		\centering
		\small
		\item Fonte: Standard MIDI-File Format Spec. 1.1 (\citeyear{Association1988}).
	\end{tablenotes}
	
	\label{tab:midinotes}
\end{table}

\footnotetext{Oitava, Número das notas}

Um dos usos de eventos MIDI é iniciar ou parar a reprodução de uma nota musical em alguma oitava, representada por um número como é visto na Tabela \ref{tab:midinotes}. Esse valor numérico deve estar escrito no formato hexadecimal dentro do arquivo MIDI. Esses eventos permitem escrever sequências harmônicas e melódicas para cada cabeçalho de faixa. 






\section{Pulse-Code Modulation}

Uma modulação por código de pulso, em inglês Pulse-Code Modulation (PCM), é uma maneira de representar um sinal de áudio de forma digital. Um sinal de áudio, em sua forma analógica, pode ser descrito como uma função contínua que varia no tempo \cite{Gupta2016}. A representação digital, por sua vez, é armazenada na forma discreta, pois um computador não é capaz de guardar uma representação contínua.

Um PCM é composto de amostras capturadas em uma frequência estabelecida pela gravação, cuja técnica de captura chama-se sampling (amostragem). Para conseguir uma boa representação para reprodução, o PCM deve realizar o sampling discreto em uma frequência de no mínimo o dobro da frequência da onda sonora. A frequência usada para a amostragem é importante para saber quantas amostras são reproduzidas a cada segundo, para manter o som em sua velocidade original.

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption[Exemplo do processo de sampling]{Exemplo do processo de sampling \footnotemark}
	\centering
	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{pcm}\\
	Fonte: Farina (\citeyear{inproceedings}).
	\label{fig:pcm}
	
\end{figure}

\footnotetext{Amplitude, Tempo, Sinal Analógico Carregando Dados Modulares, Sinal PCM Codificado}

Além da área de telecomunicações, onde é usado para transmitir áudio, o PCM também está presente em arquivos de áudio sem perdas. Ao armazenar um arquivo de áudio, o seu tamanho ocupado varia baseado na quantidade de amostras, e no tipo compressão utilizada. O PCM é uma representação sem perdas, pois ele não usa compressão. 

Como o PCM consiste de uma representação de um sinal de áudio, é possível aplicar conceitos do mesmo. Pode-se tirar a média de cada amostra, de dois ou mais sinais diferentes, e o resultado obtido representa os áudios sendo reproduzidos ao mesmo tempo, desde que a frequência de amostragem de todos seja a mesma.


\section{PortAudio}

PortAudio é uma biblioteca open-source, multiplataforma, de entrada e saída de áudio. Ela te permite escrever códigos em C ou C++, que funcionam em várias plataformas como Windows, Macintosh OS X, e Unix. Sua pretensão é promover a troca de programas de áudio entre desenvolvedores de diferentes plataformas \cite{portaudio}.

A biblioteca permite a reprodução em tempo de execução de amostras PCM, permitindo a realização de edições na mesma. O PortAudio faz requisições periódicas em intervalos de tempo definidos pelo usuário, onde em cada uma ele recebe a próxima parte da amostra PCM que será reproduzida.
 
\section{Trabalhos relacionados}

O trabalho de Prusinkiewicz (\citeyear{Prusinkiewicz1986}) mostra uma maneira de criar partituras musicais usando L-Systems. O autor usa sistemas que geram \textit{turtle graphics}, e interpreta o resultado gráfico musicalmente, como uma sequência de notas musicais com timbre e duração definidos pelas coordenadas de cada segmento da figura. Os resultados foram classificados como interessantes e relativamente complexos, visto a simplicidade da geração de produções subjacentes de um sistema Lindenmayer.

No trabalho de Manousakis (\citeyear{Manousakis2006}), é apresentado um \textit{framework} para a concepção de sistemas Lindenmayer que geram estruturas musicais. A dissertação apresenta diversas categorias de L-Systems, e a análise de outros trabalhos relacionados e suas aplicações musicais. O autor conclui em sua tese que um sistema musical pode ser criado como um sistema dinâmico complexo, com uma estrutura dinâmica que evolui com o tempo. Uma aplicação maior de conceitos de teoria musical e suas estruturas pode ser uma evolução do sistema.

\chapter[Desenvolvimento]{Desenvolvimento}

Este capítulo apresenta uma descrição dos algoritmos desenvolvidos na criação e geração de Sistemas Lindenmayer, os resultados obtidos pelo sistema, e a transformação deles em arquivos MIDI e notas musicais.

\section{Proposta de composição musical}

O projeto consiste em utilizar o comportamento determinístico com a presença de padrões e repetições de um L-System para compor uma trilha sonora, que poderá ser inserida em jogos digitais ou ambientes de simulação, como uma instalação artística digital\footnote{Um ambiente virtual que funciona como uma obra de arte interativa, onde o expectador pode inserir-se fisicamente na criação do artista.}. 

A Figura \ref{fig:generaldiagram} mostra um diagrama geral de como será criada uma composição musical. Um arquivo desta trilha sonora é gerado usando o algoritmo 1 visto na Figura \ref{fig:generaldiagram}, que interpreta duas sequências de notas musicais, uma para melodia e outra para harmonia, e cria um arquivo no formato MIDI para reprodução. O algoritmo 2 da Figura \ref{fig:generaldiagram} utiliza os dados dos sistemas Lindenmayer criados para gerar progressivamente sequências de notas musicais, permitindo a reprodução de uma trilha sonora que perdura enquanto o programa está em execução.

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption[Diagrama geral para composição musical e seus algoritmos]{Diagrama geral para composição musical e seus algoritmos}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{generaldiagram}\\
	\label{fig:generaldiagram}
	
\end{figure}

\newpage

\section{Materiais}

Para a implementação dos algoritmos propostos utilizou-se a linguagem de programação C, por sua capacidade de execução em diferentes plataformas, aumentando a quantidade de aplicações possíveis para os algoritmos desenvolvidos. A linguagem permitiu um controle maior da manipulação de arquivos binários, facilitando a geração de arquivos de áudio MIDI.

Para a reprodução de arquivos MIDI utilizou-se o software TiMidity++\footnote[1]{\href{http://timidity.sourceforge.net/}{\color{black}{http://timidity.sourceforge.net/}}}, que sintetiza os comandos MIDI para sons de instrumentos musicais. A biblioteca PortAudio\footnote[2]{\href{http://portaudio.com/}{\color{black}{http://portaudio.com/}}} foi usada para a reprodução em tempo de execução das notas musicais geradas pelos algoritmos. Para essa reprodução, usou-se amostras sonoras de cada tecla presente em um piano, gravados pelos Estúdios de Música Eletrônica da Universidade de Iowa\footnote[3]{\href{http://theremin.music.uiowa.edu/MISpiano.html}{\color{black}{http://theremin.music.uiowa.edu/MISpiano.html}}}.

Com o objetivo de testar a execução do algoritmo de reprodução, ele foi integrado a um projeto de instalação artística digital tridimensional, desenvolvido usando a API livre OpenGL\footnote[4]{\href{https://www.opengl.org/}{\color{black}{https://www.opengl.org/}}}. Para carregar as amostras de piano no projeto, foi usada a biblioteca dr\_flac\footnote[5]{\href{https://mackron.github.io/dr\_flac}{\color{black}{https://mackron.github.io/dr\_flac}}}, que transforma as informações dos arquivos de áudio em PCM.

\section{Metodologia}

Esta seção apresenta a metodologia, que foi divida em quatro etapas principais: Algoritmos de L-Systems, Algoritmo de criação do arquivo MIDI, Algoritmo de reprodução em tempo de execução e Avaliação.

\subsection{Algoritmos de L-Systems}

Para utilizar os sistemas Lindenmayer no projeto, implementou-se um algoritmo que recebe um alfabeto \textbf{V}, um axioma $\omega$ (palavra inicial), um conjunto de regras de substituição \textbf{P}, e um número de iterações \textbf{N} a serem realizadas. Este algoritmo executa a substituição \textbf{N} vezes e retorna a palavra resultante em uma vetor de caracteres. 

\subsubsection{Criação de L-Systems}

Um método foi criado com o propósito de gerar sistemas pseudo-randômicos. Como o projeto propõe uma composição musical, este algoritmo gera uma escala musical baseando-se em conceitos de teoria musical, e utiliza o conjunto de suas notas musicais para compor o alfabeto do sistema.

O algoritmo então cria uma regra para cada nota \textbf{n} presente no alfabeto, onde ela é substituída por um conjunto de notas distintas e diferentes de \textbf{n}. Um axioma também é gerado com no máximo quatro notas musicais presentes no alfabeto. Como os parâmetros do sistema que são gerados perduram apenas durante sua execução, todos os dados são armazenados em um arquivo de texto como visto na Figura \ref{fig:textfile}, o que permite uma leitura posterior para resgatar este sistema gerado em uma execução prévia.

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption[Exemplo do arquivo de texto gerado com as informações do L-System]{Exemplo do arquivo de texto gerado com as informações do L-System}
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{textfile}\\
	\label{fig:textfile}
	
\end{figure}

Exemplo de uma geração com a escala de G harmônica, oitava 5: \\

\quad \quad $\textbf{V} = \{G5, A5, A\#5, C6, D6, D\#6, F\#6, G6\}$

\quad \quad $\bm{\omega} = G6A\#5C6$

\quad \quad $\textbf{P} = \{ G5 \rightarrow C6D6,$

\quad \quad \quad \quad \quad $A5 \rightarrow D\#6D6G6,$

\quad \quad \quad \quad \quad $A\#5 \rightarrow G5G6,$

\quad \quad \quad\quad \quad $C6 \rightarrow F\#6A\#5,$

\quad \quad \quad\quad \quad $D6 \rightarrow A\#5F\#6,$

\quad \quad \quad\quad \quad $D\#6 \rightarrow G6D6,$

\quad \quad \quad\quad \quad $F\#6 \rightarrow A5A\#5,$

\quad \quad \quad\quad \quad $G6 \rightarrow G5D6 \}$


\subsubsection{Criação de acordes musicais}

Para compor uma harmonia, torna-se necessário o uso de acordes musicais. Para isso, foi desenvolvido um método que recebe uma palavra resultante de um L-System, e interpreta o conjunto como uma sequência de notas musicais a serem transformadas em acordes. A nota descrita é tratada como a tônica, e uma tétrade é gerada usando as notas terça, quinta e sétima, seguindo a escala utilizada no sistema Lindenmayer, como visto na Figura \ref{fig:chordbuild}. Este método permite a utilização de mais uma camada de pseudo-randomização ao alterar as notas subsequentes da tônica do acorde, ao contrário do padrão estabelecido usando as notas terças, quintas e sétimas.

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption[Exemplo da construção de acordes musicais]{Exemplo da construção de acordes musicais}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{chordbuild}\\
	\label{fig:chordbuild}
	
\end{figure}

\subsubsection{Geração de ritmo musical}

A criação de um ritmo musical requer um número de batidas por minuto e um compasso musical. Para isso, foi desenvolvido um algoritmo que gera um compasso musical de forma pseudo-randômica. O compasso é criado com um numerador entre os valores numéricos de 3 e 8, enquanto denominador possui apenas duas possibilidades: 4 ou 8. Com o compasso definido, é possível estabelecer qual a dinâmica de cada nota ou acorde musical presentes na composição. O número de batidas por minuto é definido pelo usuário na hora da criação do arquivo MIDI, ou no algoritmo de reprodução.

\newpage

\subsection{Algoritmo de criação do arquivo MIDI}

Foi desenvolvido um algoritmo que cria um arquivo de áudio MIDI usando as informações geradas pelo algoritmo de criação de L-Systems, criando um sistema para melodia e outro para harmonia. Como visto no diagrama da Figura \ref{fig:mididiagram}, o arquivo MIDI é criado usando o formato 1 visto na seção \ref{cabecalho}, que contém uma faixa de cabeçalho, e três faixas de trilha que são reproduzidas simultaneamente. O primeira bloco de faixa possui comandos para definir o ritmo musical do arquivo, informando o número de batidas por minuto. O segundo e terceiro blocos de faixa correspondem à melodia e harmonia, onde estão os comandos de reproduzir a sequência de notas e acordes musicais com suas durações específicas.

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption[Composição do arquivo MIDI criado pelo algoritmo]{Composição do arquivo MIDI criado pelo algoritmo}
	\centering
	\includegraphics[width=0.98\textwidth]{mididiagram}\\
	\label{fig:mididiagram}
	
\end{figure}

No início dos cabeçalhos de faixa, há uma sequência de eventos MIDI para configuração: instrumento musical, reset de controles, desligar o pedal de ganho, nível de efeitos, balanço estéreo, nome da faixa. Para mais informações sobre os eventos, veja o apêndice de \href{http://www.music.mcgill.ca/~ich/classes/mumt306/StandardMIDIfileformat}{MIDI File Format}, ou na URL: \url{http://www.music.mcgill.ca/~ich/classes/mumt306/StandardMIDIfileformat}. 

Para escrever as sequências de notas musicais em cabeçalhos de faixa, são usados os eventos de reproduzir ou interromper o som de notas musicais, acompanhados previamente de um valor do intervalo de tempo entre o evento anterior e o atual. Exemplos da construção de melodia e harmonia podem ser vistos nas Figuras \ref{fig:melodymidi} e \ref{fig:harmonymidi}, respectivamente. Os valores de tempo exibidos nas Figuras \ref{fig:melodymidi} e \ref{fig:harmonymidi} estão convertidos em milissegundos para facilitar a visualização da construção do arquivo MIDI, em virtude de que o valor de tempo é representado por uma quantidade variada de bytes, cujo valor é calculado baseando-se na quantidade de batidas por minuto.

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption[Exemplo da sequência de eventos do cabeçalho de faixa da melodia]{Exemplo da sequência de eventos do cabeçalho de faixa da melodia}
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{melodymidi}\\
	\label{fig:melodymidi}
	
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption[Exemplo da sequência de eventos do cabeçalho de faixa da harmonia]{Exemplo da sequência de eventos do cabeçalho de faixa da harmonia}
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{harmonymidi}\\
	\label{fig:harmonymidi}
	
\end{figure}


\subsection{Algoritmo de reprodução em tempo de execução}

Desenvolveu-se um algoritmo de reprodução em tempo de execução, com o objetivo de gerar uma composição musical que possa ser modificada a qualquer momento. Para isso, ele usa a biblioteca PortAudio para a reprodução de sinais de áudio PCM, o que permite utilizar amostras de instrumentos musicais para reproduzir uma sequência de notas. O uso de PCM possibilita fazer edições no áudio antes da reprodução, aumentando as opções de modificações que o algoritmo possa aplicar.

Em primeiro passo, utilizou-se o algoritmo de criação de L-Systems para criar dois sistemas, um para melodia e outro para harmonia, e o algoritmo de geração de ritmo musical cria um compasso. As amostras de piano são carregadas para uso, e utiliza-se uma pseudo-randomização para alterar a duração de cada nota e acorde musical presentes na composição. À medida em que as notas são reproduzidas, o algoritmo aplica mais um nível de iteração da sequência de notas atuais sobre os L-Systems, gerando uma nova sequência que será reproduzida ao término da atual. Esse processo se repete indefinidamente enquanto o programa estiver em execução, e um diagrama geral do funcionamento do algoritmo pode ser visto na Figura \ref{fig:portaudiodiagram}.

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption[Funcionamento geral do algoritmo de reprodução em tempo de execução]{Funcionamento geral do algoritmo de reprodução em tempo de execução}
	\centering
	\includegraphics[width=0.99\textwidth]{portaudiodiagram}\\
	\label{fig:portaudiodiagram}
	
\end{figure}

Para a reprodução das notas musicais, o algoritmo faz requisições periódicas por um novo áudio PCM com uma duração específica, para editar e enviar à biblioteca PortAudio. Ele calcula quantas e quais notas musicais devem ser passadas na requisição atual, busca as amostras de piano em PCM correspondentes com as notas a serem reproduzidas, e realiza as seguintes edições de áudio: 

1. Corte de duração. Como as amostras de som possuem uma duração definida, um corte é realizado para atender o tempo especificado pelo ritmo musical.

2. Um efeito de \textit{fade in} linear no início da amostra, com o intuito de reduzir possíveis ruídos do início da amostra. 

3. Um efeito de \textit{fade out} logarítmico no fim da amostra, deixando o encerramento da amostra recortada com um comportamento parecido ao do instrumento musical.

4. Um efeito de equalizador para alterar de forma pseudo-aleatória os ganhos de grave e agudo, simulando as pequenas diferenças que existem ao tocar uma mesma nota musical em um instrumento. Um exemplo das edições realizadas sobre a amostra pode ser visto na Figura \ref{fig:sampletime}.



\begin{figure}[H]
	
	\centering
	\caption[Edições realizadas na amostra PCM]{Edições realizadas na amostra PCM}
	\centering
	\includegraphics[width=0.98\textwidth]{sampletime}\\
	\label{fig:sampletime}
	
\end{figure}

Para uma reprodução sem interrupções de uma geração em tempo de execução, é necessário o uso de um par de \textit{buffers} para a melodia e outro para a harmonia. O \textit{buffer} principal contém as notas que estão sendo reproduzidas atualmente, enquanto a nova sequência de notas geradas pelo L-System é armazenada no \textit{buffer} auxiliar. Quando uma sequência de notas ou acordes chega ao fim, realiza-se uma troca de informação com o \textit{buffer} auxiliar, onde o principal passa a deter as notas para reprodução, enquanto o algoritmo requisita uma nova sequência de notas que será novamente armazenada no \textit{buffer} auxiliar. Esse processo cíclico garante a geração de uma sequência de notas enquanto o algoritmo estiver em execução.

Um par de \textit{buffers} é igualmente usado para os áudios PCM, garantindo um som contínuo para a biblioteca PortAudio. Cada vez que um novo áudio é requisitado pela biblioteca, ele recebe uma parte do PCM armazenado no \textit{buffer} principal. Uma vez que a informação se esgota no \textit{buffer}, ele realiza uma troca com o auxiliar, e uma nova requisição é feita no algoritmo para a conversão da sequência de notas para um áudio PCM. As novas informações são igualmente armazenadas no \textit{buffer} auxiliar, á espera da próxima requisição de troca. Um exemplo do funcionamento de todos os \textit{buffers} do algoritmo pode ser visto na Figura \ref{fig:bufferdiagram}.

Para a alteração da composição em tempo de execução, o algoritmo permite modificar em qualquer momento o número de batidas por minuto, os sistemas Lindenmayer usados constantemente na geração de sequências de notas musicais, e a escala musical usada pelos L-Systems. Como a troca da escala para a sua quinta nota (ou quarta na direção oposta) adiciona apenas um acidente á mesma, existe um comando para realizar esse tipo de alteração.


\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption[Diagrama do funcionamento dos \textit{buffers}]{Diagrama do funcionamento dos \textit{buffers}}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{bufferdiagram}\\
	\label{fig:bufferdiagram}
	
\end{figure}


\subsection{Avaliação musical}

Para analisar a composição musical gerada pelos sistemas Lindemayer, realizou-se duas etapas de avaliação: uma pesquisa com usuários de jogos digitais com interesse na trilha sonora presentes no mesmo, e uma avaliação de músicos que trabalharam na composição de trilhas sonoras para jogos.

\subsubsection{Pesquisa com interessados em músicas de jogos digitais}

Foi realizada uma pesquisa com usuários de jogos digitais que tenham interesse na trilha sonora de jogos. Para isso, foram disponibilizados dez áudios para serem ouvidos, seis criados pelo algoritmo e quatro por humanos. Os arquivos de áudio MIDI criados pelo algoritmo foram convertidos para um formato de arquivo de áudio comum (MP3). Foram removidos algumas faixas de áudio das trilhas criadas por humano de forma a conterem apenas duas faixas de áudio, representando harmonia e melodia. Isso permite uma menor diferenciação dos áudios do algoritmo, uma vez que eles apenas contêm estas duas faixas, enquanto as trilhas humanas possuem uma profundidade maior do que o algoritmo apresentado. Os participantes deveriam opinar sobre quem eles acreditam que compôs cada um dos áudios: humano, computador ou não tem certeza. Eles foram igualmente questionados se acreditam que cada áudio reproduzido poderia estar presente em algum jogo digital ou simulação tridimensional.

\subsubsection{Avaliação de músicos que compuseram músicas para jogos digitais}

Para uma opinião mais específica sobre a composição musical, foi elaborado um questionário para músicos que compuseram músicas para jogos digitais. O objetivo principal do questionário é entender quais são as etapas e características usadas pelos músicos para a composição musical, e para analisar a diferença entre as trilhas sonoras criadas por eles e pelo algoritmo. As perguntas elaboradas foram as seguintes:

\textbf{1. Qual a sua experiência em Composição musical para jogos digitais?} 

O objetivo dessa pergunta é observar o tamanho da experiencia do músico na composição de trilhas sonoras para jogos.

\textbf{2. Pensando em Composição Musical para trilha sonora de jogos ou simulações 3D, quais elementos e características são possíveis notar que estão presentes nas músicas geradas pelo algoritmo?} 

Essa pergunta tem o objetivo de examinar quais fundamentos de teoria musical os músicos conseguem perceber que estão presentes na composição do algoritmo. Isso auxilia no entendimento de quais características são importantes em uma trilha sonora.

\textbf{3. Quais características não estão presentes e que poderiam contribuir para o enriquecimento e versatilidade das músicas?}

A resposta dessa pergunta permite compreender quais características podem ser acrescentadas à composição musical do algoritmo, de forma a aperfeiçoar sua complexidade da forma mais humana possível. 

\textbf{4. Ao compor uma música ambiente para jogos digitais, você a compõe seguindo alguma estrutura (ex: Verso, Ponte, Refrão, Solo, etc.)?}

O objetivo dessa pergunta é compreender se os músicos seguem uma estrutura para compor suas trilhas, uma vez que transpor esses tipos de regras para um algoritmo é possível.

\textbf{5. Até quantas faixas de áudio podem ser usadas para compor uma trilha sonora?}

Essa pergunta tem o objetivo de entender quantas faixas de áudio são usadas na composição de uma trilha sonora, uma vez que o algoritmo cria apenas duas (melodia e harmonia).

\textbf{6. Qual o propósito e forma de composição de cada faixa de áudio?}

Essa pergunta permite compreender como é a elaboração de cada faixa de áudio.

\newpage

\textbf{7. Quais tipos de instrumentos são usados em cada tipo de faixa de áudio?}

Essa pergunta permite compreender quais instrumentos são mais usados em cada faixa de áudio.

\textbf{8. Para uma trilha sonora que tem como objetivo despertar algum sentimento, caso você queira alterar o sentimento passado no meio da mesma, quais são as características da composição devem ser alteradas?}

O objetivo dessa pergunta é compreender quais são as características alteradas em trilhas sonoras, com o objetivo de mudar o sentimento que o músico queira transmitir. Os parâmetros citados nessa resposta podem ser utilizados para aprimorar o algoritmo de geração em tempo de execução.

\section{Resultados}

O algoritmo desenvolvido para a criação de arquivos MIDI pode gerar diversos resultados, uma vez que ele usa camadas pseudo-randômicas para a criação de escalas, compassos e sistemas Lindenmayer.

Os resultados da pesquisa com quinze pessoas interessadas em trilha sonora para jogos digitais podem ser vistos nos gráficos das Figuras \ref{fig:algorithmsongsresult}, \ref{fig:soundresults} e \ref{fig:songapprovalresult}. Uma avaliação geral pode ser vista no gráfico da Figura \ref{fig:algorithmsongsresult}, que foi gerado a partir de uma média dos resultados colhidos da opinião de todos os áudios gerados pelo algoritmo. A Figura \ref{fig:soundresults} mostra a opinião da autoria de cada música (humano ou máquina), separando quais áudios eram humanos e quais foram gerados pelo algoritmo. A aprovação da aplicação das trilhas sonoras geradas em jogos digitais pode ser vista no gráfico da Figura \ref{fig:songapprovalresult}.

\begin{figure}[H]
	
	\centering
	\caption[Gráfico geral da avaliação dos áudios gerados pelo algoritmo]{Gráfico geral da avaliação dos áudios gerados pelo algoritmo}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{algorithmsongsresult}\\
	\label{fig:algorithmsongsresult}
	
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	
	\centering
	\caption[Gráfico da avaliação dos áudios por interessados em músicas de jogos digitais]{Gráfico da avaliação de interessados em músicas de jogos digitais}
	\centering
	\includegraphics[width=0.98\textwidth]{soundresults}\\
	\label{fig:soundresults}
	
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	
	\centering
	\caption[Gráfico da aprovação da aplicação dos áudios em jogos digitais]{Gráfico da aprovação da aplicação dos áudios em jogos digitais}
	\centering
	\includegraphics[width=0.98\textwidth]{songapprovalresult}\\
	\label{fig:songapprovalresult}
	
\end{figure}

A pesquisa com dois músicos que compuseram trilhas para jogos digitais gerou resultados que não são conclusivos para uma avaliação efetiva dos métodos usados para composição musical dos algoritmos, mas indicam quais princípios e técnicas que enriquecem a música, e quais podem ser adicionados para aumentar a complexidade sonora. Uma análise das respostas colhidas dos músicos pode ser vista nos parágrafos a seguir.

\newpage

Os músicos puderam perceber a existência de uma construção de escalas e dinâmicas, mas reforçam que as músicas geradas não tentam estabelecer um tema ou motivo, pois há a falta de outros elementos na composição, como: estruturas, repetições, timbres, tema ou emoção, quebra de expectativa, quantidade maior de instrumentos, entre outros. A avaliação deles indica que, mesmo se tratando de uma música com o objetivo de ser reproduzida de forma contínua, o estabelecimento de uma estrutura é importante para a composição musical, assim como um levantamento de referências musicais e a aplicação de seus elementos.

De acordo com as respostas dos músicos, não existe um limite para o número de faixas de áudio para a composição de trilhas sonoras, mas elas podem ser divididas em três grupos principais: Percussão, Harmonia e Melodia. A Percussão reforça o ritmo musical e liga os outros instrumentos de forma a fazer parte de um todo. A Harmonia constrói uma base para a narrativa musical, dando contexto para a melodia. A melodia dá uma identidade para a música, enquanto reforça a emoção da mesma. Instrumentos de corda e sopro de alcance mais grave ajudam a gerar a harmonia, enquanto os agudos são preferidos para a composição da melodia, no entanto isso não é uma regra, o que permite uma criatividade maior na criação de trilhas sonoras.

A melhor forma de despertar uma emoção específica ao ouvinte de uma composição musical, de acordo com os músicos, é aplicando elementos referenciais de outras músicas, que despertam a emoção escolhida no compositor. Existem igualmente estudos que observam quais características tendem a despertar um sentimento especifico, como diferentes tipos de escala, dinâmica e maneiras alternativas de reproduzir notas musicais. Os instrumentos podem auxiliar na definição de uma temática para a música, pois eles carregam contextos históricos e culturais.

\section{Análise dos resultados}

Os gráficos nas Figuras \ref{fig:soundresults} e \ref{fig:algorithmsongsresult} mostram como a maioria dos entrevistados perceberam que as composições musicais geradas pelo algoritmo não eram humanas, assim como os áudios compostos por humanos perderam a complexidade ao remover faixas de áudio para a comparação. Apesar da taxa de aprovação da maioria das pessoas na pesquisa de interesse, como visto na Figura \ref{fig:songapprovalresult}, esse resultado pode diferir ao aplicar as músicas em um ambiente de teste (jogo digital ou simulação tridimensional), uma vez que as músicas não são geradas buscando um tema ou sentimento. Isso é reforçado pela avaliação feita com os músicos, que mostra métodos que podem ser usados para aumentar a complexidade das músicas do algoritmo, adicionando uma emoção ou tema para as músicas.

\chapter[Conclusão]{Conclusão}

Esta monografia apresentou maneiras de se criar uma composição musical usando o comportamento gramatical e determinístico de Sistemas Lindenmayer, acompanhados de camadas de pseudo-randomização na criação de parâmetros musicais. Os algoritmos conseguem criar escalas musicais, compassos, e regras de substituição para L-Systems, o que permite gerar uma sequência de notas musicais. 

Com sequências de notas musicais, foi possível construir uma composição musical alicerçadora, separando duas sequências como melodia e harmonia, onde a sequência usada na harmonia foi interpretada como acordes (tétrades). Essa composição pode ser armazenada no formato de arquivo de áudio MIDI, ou ser reproduzida enquanto o algoritmo estiver em execução, usando o formalismo gerador de um Sistema Lindenmayer.

Os algoritmos propostos neste projeto conseguiram atingir o objetivo final técnico, uma vez que é possível criar arquivos MIDI com sucesso, assim como realizar uma reprodução musical em tempo de execução. Contudo, as regras e parâmetros propostos não foram suficientes para aproximar a composição musical do algoritmo com uma criação humana. A avaliação feita com músicos de jogos digitais mostrou quais métodos podem ser usados para aumentar a complexidade das músicas e aproximar elas de uma criação humana.

Os métodos e algoritmos apresentados nesta monografia podem servir de ponto inicial para a criação de um sistema que compõe músicas para jogos digitais e simulações tridimensionais, visto que os resultados analisados mostraram que as músicas geradas são consideradas promissoras. Também é possível adicionar um número maior de parâmetros e técnicas de teoria musical para evoluir os métodos e algoritmos apresentados.

\section{Trabalhos futuros}

As seguintes propostas podem ser estudadas e aplicadas para aprimorar a geração e reprodução musical:

1. Acrescentar um conteúdo mais extenso de teoria musical, com a realização de estudos sobre elementos musicais que transmitem emoções aos ouvintes, assim como agregar a composição musical com técnicas diferentes das abordadas nesta monografia. Algumas dessas técnicas foram citadas pelos músicos, como timbres, repetições e quebra de expectativa.

\newpage

2. Gerar um número maior de faixas e instrumentos musicais, usando como base estruturas musicais e temas definidos. Os L-Systems podem ser divididos por funções de cada pedaço da estrutura musical, como por exemplo diferentes sistemas para verso e refrão. 

3. Aumentar a possibilidade da alteração de composição durante a execução. Um estudo seria necessário para compreender a melhor forma de alterar os elementos musicais da composição, transferindo eles de uma emoção ou temática para uma outra distinta.

4. Exibir uma representação gráfica do áudio gerado, facilitando a visualização e análise das notas em reprodução.

5. Substituir a composição determinística do L-System por aprendizado de maquina, treinando o sistema com músicas de referência. Este treinamento teria como objetivo passar uma emoção específica ao ouvinte do áudio gerado.


%Imagens
\nocite{a1studmuffin}
\nocite{motiontwin}
\nocite{hellogames}
\nocite{mandelbrotset}
\nocite{lsystemtree}
\nocite{sierpinski}
\nocite{Association1988}
\nocite{inproceedings}

% \nocite{Farnell2007} X
%\nocite{Lourenc2009} X
%\nocite{Mccormack} X
%\nocite{Jose2013} X
%\nocite{Summerville2017} X
%\nocite{Nelson1996} X
%\nocite{Plans2012} X
%\nocite{schoenberg1983theory} X

% Referências bibliográficas
\bibliography{references}

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{apendicesenv}
	
	% Imprime uma página indicando o início dos apêndices
	\partapendices
	
	% ----------------------------------------------------------
	\chapter{Arquivos MIDI resultantes}
	% ----------------------------------------------------------
	
	Alguns arquivos MIDI gerados pelos algoritmos podem ser vistos em \href{https://drive.google.com/drive/folders/1msvev-35Bx_06qy2ccI5IvSFXe1sRJJw?usp=sharing}{Resultados em MIDI}, ou na URL: \url{https://drive.google.com/drive/folders/1msvev-35Bx_06qy2ccI5IvSFXe1sRJJw?usp=sharing}.
	
\end{apendicesenv}

\end{document}
